\documentclass[compress, mathserif, containsverbatim, xcolor=dvipsnames]{beamer}

%tema
% moze se pronaci mnogo tema, pogledati na interentu
\usetheme{Ilmenau}
\usecolortheme[named=ForestGreen]{structure}


\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, serbianc]{babel}

\usepackage[export]{adjustbox}

\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}

\title{Deljenje sa komšijama: uvidi iz lokalne prakse deljenja}

\author[Nikola Jovanović]{Nikola Jovanović\\Seminarski rad u okviru kursa Računarstvo i društvo}
\institute{Matematički fakultet\\Univerzitet u Beogradu}
\date{14. april 2021.}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section{Uvod}
\begin{frame}{Ekonomija deljenja}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Peer-to-peer konekcije
        \item Dele se privatne informacije i resursi
        \item Socijalne prednosti, lako povezivanje
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Nabohjelp}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.50]{images/nabohjelp.png}
        \end{center}
        \caption{Logo aplikacije Nabohjelp, kompanije OBOS}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Nabohjelp}
    \begin{columns}
        \begin{column}{.5\linewidth}\centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{images/nabohjelp2.png}\par
        \end{column}
        \begin{column}{.5\linewidth}\centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{images/nabohjelp3.png}\par
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\section{Pogledi na ekonomiju deljenja}

\begin{frame}{Koncepti}
    \begin{columns}
        \begin{column}{.5\linewidth}\centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{images/airbnb.png}\par
        \end{column}
        \begin{column}{.5\linewidth}\centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{images/uber.jpeg}\par
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Osobine}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Razmena dobara, usluga, koncepta i znanja
        \item Omogućena je internet tehnologijama
        \item Spajanje mreže ljudi i/ili imovine
        \item Iskorišćavanje neaktivnih kapaciteta materijalne i nematerijalne imovine
        \item Podsticanje smislenih akcija i poverenja
        \item Promovisanje otvorenosti, uključenosti i zajedništva
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Definicija}
    Frenken i Šor:
    \newline
    \newline
    "Potrošači dodeljuju jedni drugima trenutni pristup nedovoljno korišćenim fizičkim stvarima, po mogućstvu, za novac"
\end{frame}

\begin{frame}{Motivacija}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.10]{images/motivation.png}
        \end{center}
    \end{figure}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Beker i Milen: ljudi dele besplatno uglavnom stvari od manje vrednosti (alate i obroke), a kada dele skuplje stvari, motivacija je često ekonomska korist
        \item Molman i Gezinger: poverenje je preduslov uspešne transakcije
        \item Društveni faktor
        \item Ekološki faktor
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Poverenje}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.30]{images/trust.png}
        \end{center}
    \end{figure}
    Nedostatak poverenja je najjači faktor u odluci nekog pojedinca da ne učestvuje u takvom tipu ekonomije
\end{frame}

\section{Dizajn istraživanja}
\begin{frame}{Pitanja}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.10]{images/question.png}
        \end{center}
    \end{figure}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Vizija OBOS-a
        \item Motivacija korisnika
        \item Način korišćenja i namera
        \item Percepcija od strane korisnika
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Statistika}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.2]{images/zahtevi.png}
        \end{center}
    \end{figure}
    30-35\% korisnika koristi aplikaciju svakog meseca
\end{frame}

\section{Empirijski rezultati}
\begin{frame}{Vizija Nabohjelpa}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.10]{images/vision.png}
        \end{center}
    \end{figure}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Podržati stambene projekte
        \item Ojačati brendiranje
        \item Korisnici su individue koje razmenjuju stvari i usluge s komšijama
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivacija korisnika}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=1]{images/user.png}
        \end{center}
    \end{figure}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Potrebna pomoć komšija
        \item Socijalni aspekt
        \item Profesionalni kontakti
        \item Ekološki aspekt
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Praktična upotreba}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.1]{images/practical.png}
        \end{center}
    \end{figure}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Jednostavne stvari i one za koje je potrebna ekspertiza
        \item Traženje pomoći bez stida i bez stvaranja pritiska
        \item Fleksibilnost
        \item Selekcija
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Iskustva}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.2]{images/experience.png}
        \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Zaključak}
\begin{frame}{Zaključak}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.2]{images/checklist.png}
        \end{center}
    \end{figure}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Plaćanje
        \item Komšije i poverenje
        \item Društveno ponašanje
        \item Ograničenja
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kraj}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.2]{images/the-end.png}
        \end{center}
    \end{figure}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{LARGE}  
            Hvala na pažnji!
        \end{LARGE}    
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
Literatura:

\begin{tiny}
Deniz Akin, Kine Charlotte Jakobsen, Jacqueline Floch, Emily Hoff
\emph{Sharing with neighbours: Insights from local practices of the sharing economy},
The Department of Interdisciplinary Studies of Culture, Norwegian University of Science and Technology (NTNU), Trondheim, Norway
SINTEF AS, Tromsø, Norway
SINTEF AS, Trondheim, Norway
Copenhagen Business School Graduate, Denmark

R. Botsman and R. Rogers 
\emph{What's Mine Is Yours: How Collaborative Consumption Is Changing the Way We Live}, 
HarperCollins Business (2011)

K. Frenken and J. Schor
\emph{Putting the sharing economy into perspective},
Environmental Innovation and Societal Transitions, 23 (2017), pp. 3-10

J. Elkington 
\emph{Cannibals with Forks: the Triple Bottom Line of 21st Century Business},
Capstone Publishing Ltd, Oxford (1997)

L. Böcker and A. Meelen
\emph{Sharing for people, planet or profit? Analysing motivations for intended sharing economy participation},
Innovation Studies Utrecht (ISU) Working Paper Series, 16 (2) (2016), pp. 1-22

M. Möhlmann and A. Geissinger
\emph{Trust in the sharing economy: platform-mediated peer trust},
The Cambridge Handbook of the Law of the Sharing Economy, 70 (1) (2018), pp. 26-44

F. Hawlitschek, B. Notheisen and T. Teubner
\emph{The limits of trust-free systems: a literature review on blockchain technology and trust in the sharing economy},
Electron. Commer. Res. Appl., 29 (2018), pp. 50-63

R. Botsman
\emph{Who Can You Trust? How Technology Brought Us Together - and Why it Could Drive Us Apart},
Penguin Books Ltd (2018)

R. Stoecker
\emph{Cyberspace vs. face-to-face: community organizing in the new millennium},
Perspect. Global Dev. Technol., 1 (2) (2002), pp. 143-164

P. Gazzola et al.
\emph{Users' motivations to participate in the sharing economy: moving from profits toward sustainable development},
Corp. Soc. Responsib. Environ. Manag., 26 (4) (2019), pp. 741-751
\end{tiny}

\end{frame}

\end{document}
